哲學本科，你問我答

如題

Political philosophy 係讀d乜

辯證法係咩，點解毛澤東咁鐘意用唯物辯證法。
辯證法相對係咩？科學實證？

上帝可唔可以創造一個連自己都忍唔到要笑鳩佢既國家主席?

唔好quote李天命, thx

唯物同唯心論即係咩？
沙特講既存在先於本質又係咩？

畢業做乜

都係讀啲theory嘅野，human rights, freedom...etc 有時都會讀制度比較，例如民主共和異同咁
利申：唔係呢方面專長

本科大陸狗先講
香港人講學士, 碩士
唔係本科, 研究生

點睇性本善同性本惡？

1. 在歐陸哲學方面, 想問下盧梭同尼采哲學的異同. 尼采的超人在幾大程度上承繼左盧梭公民的概念?

2. 在政治哲學方面, 想問以 libertarianism 的發展來說, 海耶克同杜威哲學的關係.

3. 在心靈哲學方面, 泛心靈主義 panpsychism 怎樣回答Ned Block 同David Chalmers 提出的hard problem of consciousness?

4. 在道德哲學方面, Parfit 在 On What Matters 對康德的理解, 與 Onora Oneill 及 Korssgard 的睇法有乜野唔同?

點睇維根斯坦

辯證法有好多種，每位哲學家嘅辯證法都有少少唔同，但大體都係以所謂「正、反、合」方法進行命題演變(呢個係好入門嘅說法)
毛澤東用唯物辯證，倒不如話佢講唯物辯證，共產黨上台之後，慢慢都棄左呢套啦
辯證法係一種methodology

新手睇哲學書
有邊本介紹
睇過幾本書
一係太低b(公仔書系列）
一係睇introduction to xxx系列，太深睇唔明
一係翻譯譯到一舊舊唔知想點

歐陸同英國哲學既分別係唔係理性論同經驗論？可唔可以講多啲

想睇多啲存在主義
有邊幾本書推介

學士有冇勁到答到上面啲問題
有啲後悔冇去讀

讀完係咪對人生好有得著？

蘇菲的世界真心推介
再等樓主推介多啲

有冇後悔過讀哲學

幫樓主你答
講政府點形成,社會既基礎有咩
Justice, freedom, public reason
我果時主要讀John Rawls
可能間間大學唔同

樓主有冇啲好大嘅抱負？比如話幫香港人確立價值觀同定位？

讀完之後 你有冇覺得更加清晰明辨是非
例如你對而加香港情況點睇

點解會有政府 咩係法律 點樣理解公民抗命 每個人有咩自由同權利, etc.

上帝：我都開始質疑自己造國家主席呢個決定

唯物唯心係形而上學問題，講世界係物質定非物質嘅結構
存在主義...真係講到口水都乾埋

廢青

我見中大都係寫本科招生，或者呢個問題可以詳細啲講？

哲學係咩?

呢個問題好根據自己個成長環境而定，我自己就perfer人本無善惡，一切都係後天培育

我都想講，其實短短學士邊有可能範範都識，啲人成日覺得讀哲學由知識論到bio ethics都瞭如指掌，其實一個人真係熟一個範疇都已經好勁

師兄，我諗你問得出呢啲問題，你都係行內人啦，甚至可以話，呢啲全部都可以係exam嘅問題，咁你又何必刁難我呢

講性善性惡, 起碼都講下孟子啦.
再叻的講下John Locke, 再叻的講下Chomsky 的universal grammar...

讀得唔多，但佢Tractatus最後講Whereof one cannot speak, thereof one must remain silent真係好中metaphysics嘅要害

Ching邊間u
專長咩範疇

答黎比我地學下野喇

Continental 同analytics philosophy 有咩分別

What is ontology and epistemology?

What is transcendental coordinate?

其實下下引經據典唔係唔得嘅，但你宜家又唔係寫acadamic，普通傾下計，大家唔洗一開始就講邊個人講個咩理論，入面theory係點嘅，argument又點鋪排，我唔知你平時同人講野係咪咁講，但哲學俾人印象kam，好多時候就係咁黎

形而上學有乜野要害??
咁維根斯坦在TLP 唔係自己提出緊一套形而上學咩?
「呢個世界無野係形上」呢個係咪都係形而上學的陳述?

無謂迫樓主啦 每個philo人專長嘅方面都唔同
正如如果我問你我嘅研究範疇你都唔識答啦

唔使理佢 睇得出佢勁撚自我中心
同日文post個邊條on9一樣 係咁show off自己日文幾勁 出問題問人

原來唔係你問我答既topic黎
咁當我無出現過

唔好意思囉
問下野又自我中心
原來哲學係咁

主要係德國古典哲學(康德，或者係觀念論範疇嘅人)
U...會自爆

咁想問樓主專精係咩方面
咁我剩係問果d喇
問錯唔好屌

有冇睇the good place

研究得古典哲學嘅都係嗰間㗎啦

有咩入門書關於knowledge, mind, free will?

好坦白講，我一條都唔識，甚至有啲人我連聽都未聽過

ching知唔知咩係modal logic?可唔可以介紹下
有啲興趣但係完全唔知點入手

可以睇下，哲學有一個範疇叫hermenutics，或者你會中意

咁康德既理性同道德係講d咩？之前睇完書都唔係好明
無讀過哲學

唔出奇 邊度讀得曬

無，讀得太多theory個人會離地，而且宜家世界開始失去以前建構落黎嘅意義，離開左「現代」，已經唔係個人能力可以復原

讀完更加憎恨世界，點算

點睇哲學有計傾呢個節目
睇完覺得幾得意想報個master黎試下

無，好睇？

你要知名哲學家寫嘅定簡易版？

有冇讀過predicate logic？如果冇，唔建議直接入手modal logic

維根斯坦認為傳統哲學(形而上學)嘅問題係因為人類含混運用語言。如果將邏輯搬入形而上學系統入面，好多問題都係不能解答(因為入面無真假可判斷)，所以佢咪宣稱呢啲問題佢唔會答
「呢個世界無野係形上」係形而上學係陳述啦，但維根斯坦有咁講過？我真係唔知，只係知佢分乜野係可以講同唔可以講

大家買書記得唔好去三中商喇

屬於香港人嘅書店

呢個都有讀過小小

驚唔驚畢業出黎乞食？
定有幾層樓揸手？

睇左think by simon blackburn頭三個chapter
覺得好好睇 不過佢有時寫得太簡略 搞到我有啲地方睇唔明
所以想揾下有冇書可以講得詳細啲，介紹唔同argument/theory，解釋佢地有咩好處同缺點等等

Necessity possibility possible world嗰啲
如果你睇下書就明嘅話
咁我就唔洗嘥16萬學費去讀啦

點睇某啲想自殺嘅人話死之前想見到香港獨立光復香港
明明自殺已經生無可戀仲理得呢個世界變成點
呢種係咩想法？

點睇人講哲學係一路掘坑同填坑既無意義行為

有冇書推介 幾有興趣

上面問「咁維根斯坦在TLP 唔係自己提出緊一套形而上學咩?」

呢個問題問得好好
事實上，維根斯坦係 TLP （6.54) 都話自己嘅TLP propositions係 nonsensical
而 Peter Hacker 都指出，維根斯坦嘅 TLP propositions 係 Peter Hacker calls 'paradoxical ineffability claims' （TLP 講嘅野正正係 維根斯坦認為不可說嘅野）

要解通 TLP 一定要明 TLP 本身就係 paradoxical
而維根斯坦講嘅 nonsensical 唔係一定係貶意
呢一點係好多人讀佢嘅著作，冇留意到嘅野

唔係好難嘅野黎

可以由Rod Girle - Modal Logics and Philosophy 呢本入手先
呢本係最易

當然，前提係你要學識 propositional logic, predicate logic
同有少少基本嘅 set theory 概念：
睇得明 subset, union, intersection, complement, ordered pairs呢啲概念

點解讀

你自己做啦

政府是甚麼 為甚麼要服從政府 資源分配（包括權力）

點解讀康德
點睇支那人讀康德撐共產黨

hi 非台兄，有冇多d modal logic既資源推介

你睇Sandel正義之旅唔眼瞓先

係咪入門㗎
初學者嚟

做乜鳩讀書為求showcase 真係醜死怪

建議可以睇吓台灣Youtuber反正我很閒
有段片解釋左咩係存在先於本質

幾好, 第6個comment先問你有關做咩工

康德確立左理性之後(可以睇first critique)，就建立左一套以理性為核心嘅道德哲學(second critique)，由理性嘅antinomies引申到categorial imperatives嘅建立。categorial imperatives係康德道德哲學嘅核心

點解會有我出現

1）入門：
可以由 Graham Priest, An Introduction to Non-Classical Logic 開始
入面有一章叫 Mathematical Prolegomenon
簡單講咁啲基本 set theory 概念，proof by induction

明到就可以睇明 modal logic嘅 formal definitions
之後佢 ch 2- 4 講 modal propositional logic,
ch 14- 18 講 modal predicate logic

上面講嘅 Rod Girle - Modal Logics and Philosophy
都係比較淺
同堆呢本簡介埋 deontic logic, epistemic logic
呢啲其他嘅 modal logic分支
（當然佢講到好淺，如果你有興趣睇 epistemic logic，
可以睇Hans van Ditmarsch, Joseph Y. Halpern, Wiebe van der Hoek, Barteld Kooi 編輯嘅 Handbook of Epistemic Logic 中嘅 ch 1
當然前提你掌握咗基本嘅 modal logic)

Theodore Sider - Logic for Philosophy
都係算OK
不過由 ch 6 開始就好了
前面比較亂 唔使理
面上面推介呢本冇講到 axiomatic system, 而呢本就有講

2）進階：如果有一定嘅數學閱讀能力，可以直接由以下呢本開始：
（當然，如果你好想玩 modal logic, 呢本係必讀）

Melvin Fitting and Richard L. Mendelsohn, First-Order Modal Logic
入面有啲 chapters 討論埋好多同 modal logic有關嘅 語言哲學，metaphysics

3） 如果你係用比一個 mathematical logic嘅角度去搞 modal logic,
咁就一定要睇：
P. Blackburn, M. de Rijke & Y. Venema, 2000, Modal Logic,

讀哲學唔讀康德，基本上唔會知康德後嘅哲學家做緊咩...始終第一個明確區分subject同subjectivity，如果要研究「現代」「後現代」呢啲大問題，唔讀康德更係處理唔到

Priest本野都幾難明下，有時又唔詳解
我試下其餘兩本先，多謝非台兄

其實 Priest 講嘅野都算齊
係有啲位冇深入講

你主要玩熟 possible worlds semantics
其實已經好夠使

Priest 同 Girle 用咗好多地方去講 tree
呢啲參考下算
modal logicians 多數都係理 modal semantics嘅多啲
其他tree, axiomatic systems 個啲你知道唔同 modal system 嘅基本性質，semantics 同 axiomatics 之間嘅關係就係

p牌比唔到正皮你添

John Rawls 既 A theory of justice
簡單易明

讀完哲學出嚟做炸薯條定洗廁所好

讀完哲學出嚟做咩

踅學系多唔多怪人（自命不凡、毒撚、怪人、死讀書）
哲學系多唔多女

屌閪個陣哲學人會諗啲咩

呢d post總係有人出黎問讀完哲學做咩

通常答案都遊花園 垃撚圾

咁你想人點答你，人人出路都路同，你讀llb最後都可以出黎做記者

係呀 讀完bba出嚟學做廚
讀完文學之後做賣電器

巴打會去u教書嗎?

上帝已死

未有咁既資格，亦都唔係好想。
想做d think tank 型既野。

你每日花幾多時間思考人生意義？

歐洲think tank?

Thanks

邊度有位咪度到，不過香港就，不了

我有朋友讀哲學
佢話佢打J準備射個陣 會大叫eureka
想問下佢讀哲學邊範讀到咁

Lm

做東亞研究既think tank?

點睇傻仔明？

想做中國研究

我決定左讀完去炸薯條，反正我鐘意食薯仔 幾好
Not plastic

咁你養到自己咪得

夠食咪得 多錢黎托

通常呢啲學野post
總有啲友撻好多terms啊之類出嚟「問」樓主想challenge 其他人，答到咪冇野，答唔到咪可以showoff下自己幾勁幾勁恥笑下樓主

係唔係一定要刨China quarterly?

讀哲學有冇令你睇嘢唔同咗；如有，又點唔同法

呢d好長遠到時先算，見步行步

碩士=/=研究生

巴打想由咩角度做切入去做中國研究?
文化 政治 語言 Econ 食 ?

1: 讀完有咩得著？

2: 讀完看透世事未？

3: 果d無答案既問題，好似生存意義，有無神之類，讀完有無一種恍然大悟感覺或者諗野方式或方法唔同左？

4: 出來打算做咩工？如果做既工同讀既野無關係，會唔會覺得浪費或者早知讀科專業既

5: 從哲學點樣去睇愛情/婚姻/快樂(除講蘇格拉底，柏拉圖果套)

6: 哲學點樣分析或解讀輪迴，因果論？

會尊重人
以前唔當人係人 佢死佢事

A：陣間去邊？

B：去我應該去嘅地方

A：廢話

B嘅回答係唔係真係廢話？

係咪剩讀哲學，有冇副修英文、文學、政治、電腦之類

自命不凡嘅人都幾多，有好多人識少少就以為自己識好多，俾Prof點兩句都唔瞓氣。毒撚我就唔知，但一定無咩人係死讀書
女一定少過其他系
屌閪？要問個啲有屌過嘅哲學人先知

好少睇入門書，但分析哲學，推薦李天命的思考藝術

黃國鉅

冇specific計，但通常下決定前都會諗一諗個意義係咩，咁符唔符合思考人生意義？

可能睇黃沐恩《情動於中－－生死愛慾的哲學思考》睇到痴左線